Pazu薯伯伯：工作和私人手機應該分離

⋯⋯工作與私人的帳號，以至手機，最好完全分開，既方便時間管理，又能有效防止工作與私人事務（或喜好）之混集。這篇文章主要談手機，選擇額外的手機，要視乎工作性質、所需軟件，以及金錢預算等來決定用甚麼型號的額外手機。

適合做額外手機的型號（我比較傾向用全新手機，而不是太喜歡用二手機，既有些資訊安全的考慮，又有些耐用的考慮，但如果選用二手機當然也可以，又環保）。我覺得使用額外的手機時，不妨考慮不同操作系統的手機，例如 iPhone 用戶用 Android，Android 用戶用 iPhone，順便體驗一下不同手機的操作差別。

一，iPhone：iPhone SE，HK$ 3,399 起。這部是最便宜的 iPhone。如果預算高一點，其實買一部性能較佳的 iPhone，例如 12 mini（HK$ 5,999）或 12（HK$ 6,799），性能較佳，使用年期較長，可能反而更好。

二，Android：Android 較便宜，適合用來做額外的手機。不過必須考慮到手機涉及大量數據，所以在選購 Android 時，絕對不應單從價錢的角度去考慮手機，還要慎重考慮其公司背景、往績，作為篩選的重要條件。

1. GOOGLE PIXEL

Google Pixel 系列的手機，Google 親生仔，雖然不是 Android 界裡面最便宜的手機，但整體表現都很安心，算是價廉物美。如果不想給 Google 這家公司太多大數據，甚至可以自行改機，安裝 GrapheneOS。對香港用戶來說，就只有水貨機。

Google Pixel 4a：約 HK$ 2,900。（Google 沒有提供香港的行貨保用，如果網站顯示是「行貨」，應該都是把手機寄去美國，所以買水貨機就可以了。）

Google Pixel 4a 5G：約 HK$ 3,800。Google Pixel 4a 與 4a 5G 的最主要分別，是多了廣角鏡，屏幕大一點，電池大一點，但暫時未能自行安裝 GrapheneOS，配件亦較少。如果預算上較充足，4a 5G 是不二之選，雖然這部機的 5G 在香港用不了。

Google Pixel 3a：約 HK$ 1,970。預算較低的話，這部就也很不錯。

買水貨機時，要留意包裝盒的封條是全新（很多店鋪其實都會主動展示是全新包裝，但主動問一問也好）。

查看機身編號（IMEI，即 International Mobile Equipment Identity）的方法：

首次開機後，選擇 Start，選擇 Skip “mobile network”，在 Wi-Fi 畫面也選擇 Setup offline，而不連至商店的 Wi-Fi。

按 Continue 後，在日期與時間畫面選擇 Next，之後不選擇 Use location，不選擇 Allow scanning，不選擇 Send usage，再按 Accept。Skip “screen lock”，確定 skip，選擇 Dark theme。

在手機上打開 Settings，在底部選擇 About phone，在 IMEI 可以看到機身編號，跟包裝盒上展示的 IMEI 應該是相同。

2. SAMSUNG

雖然有些 Samsung 的手機很便宜，例如 ，但觀其往績，不作考慮。

HeaDuck 研究所〈How Samsung phones force Mainland China DNS service upon Hong Kong WiFi users〉
「大地上的資訊保安」的相關解讀
「前線科技人員」的相關解讀

3. 另外，我見在評論區上，有人問我不同機型，例如 HTC、Sony、Nokia 等，不過 Android 的機型實在太多，實在難以逐一評論。而且評論前要做大量資料蒐集，如果要認真看待讀者對不同機型的提問，單是花上調查的時間，就可能要數天或數星期的時間。當然明白到「睇餸食飯」的重要，不過即使預算有限，有些廠商還是應該避免，請看第 4 點。

4. 华为、小米、锤子、OPPO、VIVO、TCL、联想、魅族、中兴、传音、天珑、纽曼、长虹，以及其他不知名的手機

不作考慮，👋 Bye。

注意：我在文中把額外的手機叫作「額外手機」，而不用「太空機」，因為坊間對「太空機」有太多誤解，應容易造成虛假的安全感，所以我儘量避用這個詞。

另外，歡迎在留言裡，提供購買以上機型的良心商鋪資料。

🚥 【Signal 及虛擬號碼相關文章】
🔑 【資訊保安文章整理，超務實長清單】

作者 Patreon / Facebook / MeWe

廿幾歲一出來做野已經出多個no. for 工作用啦

老老實實除咗小米同華為，邊個牌子OS有手機分身/多個使用者呢個功能
咁先真係完全分離到

同一部機多個使用者都要compartmentalisation 做得好先得，所以最實際係分開兩部機，物理上區隔

Android 5.0 已經有啦喎

工作電話梗係公司提供

啱呀

正解
電話同number梗係公司出
唔通貼錢返工？

第二個冧巴用咩卡先抵

好，等我聽日問公司出部

全球五千人都無，得我有，巧威威

新年買部三星g12a比老母，$1300，禽日比佢鬧到仆街
佢話落的士果陣係咁而跌一跌已經跌爆mon，離地兩尺都冇都跌得爛，化學過強國玻璃心，嫌我送cheap野比佢

我以前買過Acer Liquid
用緊電話, 甩手跌左係台面,
個距離一呎都冇, 個mon 就出事

LG已經消失左

又扮黃開 Patreon 水你課金

g12a

乜呢㗎

Android 9.0 限制左通話錄音(內錄)

所以宜家出的An機都係買唔過

唔止，仲cut晒好多NFC嘅control right,屌佢老母

查完啲result全部都係harddisk黎 你到底講緊邊部

好明顯佢係講緊Samsung Galaxy A12

工作用梗係我叫公司出

香港人成日換電話 點都有部舊機喺身呀嘛